

Решения задач по математической статистике

КОНСТАНТИН ЗЮБИН

Задача 1а

Пусть случайные величины X, Y, Z распределены по закону $E(\frac{1}{\theta})$.

Предварительно заметим, что в силу независимости и одинаковой распределённости выполнены равенства

$$\begin{aligned}E_{\theta} X &= E_{\theta} Y = E_{\theta} Z = \theta, \\E_{\theta} X^2 &= E_{\theta} Y^2 = E_{\theta} Z^2 = 2\theta^2, \\E_{\theta} XY &= E_{\theta} YZ = E_{\theta} ZX = \theta^2.\end{aligned}$$

Вычислим условные математические ожидания.

$$\begin{aligned}a(X, Y) &= E_{\theta}(XY + XZ - Y^2 \mid X, Y) = E_{\theta}(XY \mid X, Y) + E_{\theta}(XZ \mid X, Y) - E_{\theta}(Y^2 \mid X, Y) = \\&= \textcolor{red}{XY} + \textcolor{red}{X E_{\theta}(Z)} - \textcolor{red}{Y^2} = \textcolor{blue}{XY} - \theta X - Y^2.\end{aligned}$$

Далее,

$$\begin{aligned}b(Y, Z) &= E_{\theta}(XY + XZ - Y^2 \mid Y, Z) = E_{\theta}(X(Y + Z) \mid Y, Z) - Y^2 = \textcolor{red}{(Y + Z) E_{\theta}(X)} - \textcolor{red}{Y^2} = \textcolor{blue}{\theta(Y + Z)} - Y^2, \\c(Z, X) &= E_{\theta}(XY + XZ - Y^2 \mid Z, X) = E_{\theta}(XY \mid Z, X) + XZ - E_{\theta}(Y^2) = \\&= \textcolor{red}{X E_{\theta}(Y)} + \textcolor{red}{XZ} - \textcolor{red}{E_{\theta}(Y^2)} = \textcolor{blue}{\theta X} + \textcolor{blue}{XZ} - 2\theta^2.\end{aligned}$$

Задача 1б

Теперь вычислим условные математические ожидания величин a, b, c :

$$\begin{aligned}a_X(X) &= E_{\theta}(a(X, Y) \mid X) = E_{\theta}(XY - Y^2 + X E_{\theta}(Z) \mid X) = \\&= \textcolor{red}{X E_{\theta}(Y)} - \textcolor{red}{E_{\theta}(Y^2)} + \textcolor{red}{X E_{\theta}(Z)} = \theta X - 2\theta^2 + \theta X = \textcolor{blue}{2\theta X} - 2\theta^2.\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}a_Y(Y) &= E_{\theta}(a(X, Y) \mid Y) = E_{\theta}(XY - Y^2 + X E_{\theta}(Z) \mid Y) = \\&= \textcolor{red}{Y E_{\theta}(X)} - \textcolor{red}{Y^2} + \textcolor{red}{E_{\theta}(X) E_{\theta}(Z)} = \theta Y - Y^2 + \theta^2 = \textcolor{blue}{\theta Y} - \textcolor{blue}{Y^2} + \theta^2.\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}b_Y(Y) &= E_{\theta}(b(Y, Z) \mid Y) = E_{\theta}((Y + Z) E_{\theta}(X) - Y^2 \mid Y) = \\&= \textcolor{red}{E_{\theta}(X)(Y + E_{\theta}(Z))} - \textcolor{red}{Y^2} = \textcolor{blue}{\theta Y} - \textcolor{blue}{Y^2} + \theta^2.\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}b_Z(Z) &= E_{\theta}(b(Y, Z) \mid Z) = E_{\theta}((Y + Z) E_{\theta}(X) - Y^2 \mid Z) = \\&= \textcolor{red}{E_{\theta}(X)(E_{\theta}(Y) + Z)} - \textcolor{red}{E_{\theta}(Y^2)} = \textcolor{blue}{\theta Z} - \theta^2.\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}c_Z(Z) &= E_{\theta}(c(Z, X) \mid Z) = E_{\theta}(X E_{\theta}(Y) + XZ - E_{\theta}(Y^2) \mid Z) = \\&= \textcolor{red}{E_{\theta}(X) E_{\theta}(Y)} + \textcolor{red}{E_{\theta}(X) \cdot Z} - \textcolor{red}{E_{\theta}(Y^2)} = \theta Z + \theta^2 - 2\theta^2 = \textcolor{blue}{\theta Z} - \theta^2.\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}c_X(X) &= E_{\theta}(c(Z, X) \mid X) = E_{\theta}(X E_{\theta}(Y) + XZ - E_{\theta}(Y^2) \mid X) = \\&= \textcolor{red}{X E_{\theta}(Y)} + \textcolor{red}{X \cdot E_{\theta}(Z)} - \textcolor{red}{E_{\theta}(Y^2)} = \textcolor{blue}{2\theta X} - 2\theta^2.\end{aligned}$$

Задача 1в

Вычислим матожидания $XY + XZ - Y^2, a, b, c, a_X, a_Y, b_Y, b_Z, c_Z, c_X$ и убедимся, что они совпадают.

$$\begin{aligned} E_\theta(XY + XZ - Y^2) &= E_\theta(X) E_\theta(Y) + E_\theta(X) E_\theta(Z) - E_\theta(Y^2) = \\ &= \theta^2 + \theta^2 - 2\theta^2 = 0. \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} E_\theta(a(X, Y)) &= E_\theta(XY - Y^2 + X E_\theta(Z)) = E_\theta(X) E_\theta(Y) - E_\theta(Y^2) + E_\theta(X) E_\theta(Z) = \\ &= \theta^2 - 2\theta^2 + \theta^2 = 0. \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} E_\theta(b(Y, Z)) &= E_\theta((Y + Z) E_\theta(X) - Y^2) = E_\theta(Y) E_\theta(X) + E_\theta(Z) E_\theta(X) - E_\theta(Y^2) = \\ &= \theta^2 + \theta^2 - 2\theta^2 = 0. \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} E_\theta(c(Z, X)) &= E_\theta(X E_\theta(Y) + XZ - E_\theta(Y^2)) = E_\theta(X) E_\theta(Y) + E_\theta(X) E_\theta(Z) - E_\theta(Y^2) = \\ &= \theta^2 + \theta^2 - 2\theta^2 = 0. \end{aligned}$$

$$E_\theta(a_X(X)) = E_\theta(2\theta X - 2\theta^2) = 2\theta^2 - 2\theta^2 = 0.$$

$$E_\theta(a_Y(X)) = E_\theta(\theta Y - Y^2 + \theta^2) = \theta^2 - 2\theta^2 + \theta^2 = 0.$$

$$E_\theta(b_Y(X)) = E_\theta(\theta Y - Y^2 + \theta^2) = \theta^2 - 2\theta^2 + \theta^2 = 0.$$

$$E_\theta(b_Z(X)) = E_\theta(\theta Z - \theta^2) = \theta^2 - \theta^2 = 0.$$

$$E_\theta(c_Z(X)) = E_\theta(\theta Z - \theta^2) = \theta^2 - \theta^2 = 0.$$

$$E_\theta(c_X(X)) = E_\theta(2\theta X - 2\theta^2) = 2\theta^2 - 2\theta^2 = 0.$$

Задача 2а (распределение Пуассона)

Пусть имеются независимые случайные величины $X_1, \dots, X_n \sim \text{Pois}(\theta)$. Вычислим условные математические ожидания.

$$E_\theta(X_1 \mid X_1 + \dots + X_n) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n E_\theta(X_i \mid X_1 + \dots + X_n) = \frac{1}{n} E_\theta(X_1 + \dots + X_n \mid X_1 + \dots + X_n) = \frac{\sum_{i=1}^n X_i}{n} = \bar{X}.$$

Вычислим

$$\begin{aligned} P_\theta(X_1 = k \mid X_1 + \dots + X_n = m) &= \frac{P_\theta(X_1=k, X_2+\dots+X_n=m-k)}{P_\theta(X_1+\dots+X_n=m)} = \frac{e^{-\theta}\theta^k}{k!} \cdot \frac{e^{-(n-1)\theta}((n-1)\theta)^{m-k}}{(m-k)!} \cdot \frac{m!}{e^{-n\theta}(n\theta)^m} = \\ &= \frac{m!}{k!(m-k)!} \cdot \left(\frac{1}{n}\right)^k \cdot \left(\frac{n-1}{n}\right)^{m-k}. \end{aligned}$$

Отсюда

$$\begin{aligned} \sum_{k=0}^m k^2 \cdot \frac{m!}{k!(m-k)!} \cdot \left(\frac{1}{n}\right)^k \cdot \left(\frac{n-1}{n}\right)^{m-k} &= \frac{m}{n} \sum_{k=1}^m k \cdot \frac{(m-1)!}{(k-1)!(m-k)!} \cdot \left(\frac{1}{n}\right)^{k-1} \cdot \left(\frac{n-1}{n}\right)^{m-k} = \\ &= \frac{m}{n} E_\theta(X_1 + 1 \mid X_1 + \dots + X_n) \big|_{X_1+\dots+X_n=m-1} = \frac{m}{n} \left(\frac{m-1}{n} + 1\right) = \frac{m}{n} + \frac{m(m-1)}{n^2}. \end{aligned}$$

Поэтому

$$E_\theta(X_1^2 \mid X_1 + \dots + X_n) = \bar{X} + \bar{X}(\bar{X} - \frac{1}{n}).$$

Задача 2б (геометрическое распределение)

Пусть имеются независимые случайные величины $X_1, \dots, X_n \sim \text{Geom}(\theta)$. Вычислим условные математические ожидания.

$$E_\theta(X_1 \mid X_1 + \dots + X_n) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n E_\theta(X_i \mid X_1 + \dots + X_n) = \frac{1}{n} E_\theta(X_1 + \dots + X_n \mid X_1 + \dots + X_n) = \frac{\sum_{i=1}^n X_i}{n} = \bar{X}.$$

Найдём распределение свёртки геометрических случайных величин:

$$P(X_1 + \dots + X_n = m) = \sum_{x_1 + \dots + x_n = m} \prod_{i=1}^n P(X_i = x_i) = \sum_{x_1 + \dots + x_n = m} \prod_{i=1}^n \theta(1-\theta)^{x_i-1} = \frac{(m-1)!}{(m-n)!(n-1)!} \theta^n (1-\theta)^{m-n}.$$

Вычислим (для $m \geq k + n - 1$) условную вероятность

$$\begin{aligned} P_\theta(X_1 = k \mid X_1 + \dots + X_n = m) &= \frac{P_\theta(X_1 = k, X_2 + \dots + X_n = m - k)}{P_\theta(X_1 + \dots + X_n = m)} = \\ &= \theta(1-\theta)^{k-1} \cdot \frac{(m-k-1)!}{(m-k-n+2)!(n-2)!} \theta^{n-1} (1-\theta)^{m-k-(n-1)} \cdot \frac{(m-n)!(n-1)!}{(m-1)!} \frac{1}{\theta^n (1-\theta)^{m-n}} = \\ &= (C_{m-1}^{n-1})^{-1} \cdot C_{m-k-1}^{n-2}. \end{aligned}$$

Отсюда

$$(C_{m-1}^{n-1})^{-1} \cdot \sum_{k=1}^{m-n+1} k^2 C_{m-k-1}^{n-2} = (C_{m-1}^{n-1})^{-1} \cdot \sum_{j=n-2}^{m-2} (m-1-j)^2 C_j^{n-2}.$$

Так как

$$\sum_{j=n-2}^{m-2} C_j^{n-2} = 1 + C_{n-1}^{n-2} + \dots + C_{m-2}^{n-2} = C_{m-1}^{n-1}$$

и

$$\sum_{j=n-2}^{m-2} (j+1) C_j^{n-2} = (n-1) \sum_{j=n-2}^{m-2} C_{j+1}^{n-1} = (n-1) C_m^n,$$

а также

$$\sum_{j=n-2}^{m-2} (j+1)^2 C_j^{n-2} = \sum_{j=n-2}^{m-2} ((j+2)(j+1) - (j+1)) C_j^{n-2} = n(n-1) C_{m+1}^{n+1} - (n-1) C_m^n,$$

то

$$\begin{aligned} (C_{m-1}^{n-1})^{-1} \cdot \sum_{k=1}^{m-n+1} k^2 C_{m-k-1}^{n-2} &= (C_{m-1}^{n-1})^{-1} \cdot (m^2 C_{m-1}^{n-1} - 2m(n-1) C_m^n + n(n-1) C_{m+1}^{n+1} - (n-1) C_m^n) = \\ &= m^2 - \frac{2m(n-1)m}{n} + \frac{n(n-1)m(m+1)}{n(n+1)} - \frac{m(n-1)}{n} = \\ &= \frac{m}{n(n+1)} (mn(n+1) - 2m(n-1)(n+1) + n(n-1)(m+1) - (n-1)(n+1)) = \\ &= \frac{m}{n(n+1)} \cdot (m(n^2 + n - 2n^2 + 2 + n^2 - n) + n^2 - n - n^2 + 1) = \frac{m(2m-n+1)}{n(n+1)}. \end{aligned}$$

Тогда условное матожидание равно $g(S_n) = \frac{S_n(2S_n-n+1)}{n(n+1)}$.

Задача 3

Пусть случайная величина X имеет распределение $E(1)$ и случайная величина $Y \mid X$ распределена так же, как $\exp(X)$. Вычислим совместную плотность для (X, Y) и условные матожидания $E(X^2 \mid Y)$, $E(X \mid Y)$.

Имеем $f_{Y|X}(y \mid x) = xe^{-yx}I(y > 0)$ и $f_X(x) = e^{-x}I(x > 0)$. Тогда совместная плотность равна $f_{X,Y}(x, y) = xe^{-x(y+1)}I(x > 0, y > 0)$.

Далее,

$$\begin{aligned} f_Y(y) &= \int_{-\infty}^{+\infty} x e^{-x(y+1)} I(x > 0, y > 0) dx = I(y > 0) \cdot \int_0^{+\infty} x e^{-x(y+1)} dx = \\ &= I(y > 0) \cdot \left(-\frac{x e^{-x(y+1)}}{y+1} \Big|_{x=0}^{+\infty} + \int_0^{+\infty} \frac{e^{-x(y+1)}}{y+1} dx \right) = \frac{I(y>0)}{(y+1)^2}. \end{aligned}$$

Тогда

$$f_{X|Y}(x | y) = \frac{f_{X,Y}(x,y)}{f_Y(y)} = x(y+1)^2 e^{-x(y+1)} I(x > 0, y > 0).$$

Поэтому

$$\begin{aligned} E(X | Y)(Y) &= \int_{-\infty}^{+\infty} x^2 (Y+1)^2 e^{-x(Y+1)} I(x > 0, Y > 0) dx = \\ &= (Y+1)^2 I(Y > 0) \int_0^{+\infty} x^2 e^{-x(Y+1)} dx = (Y+1)^2 I(Y > 0) \cdot \frac{2}{(Y+1)^3} = \frac{2I(Y>0)}{Y+1}. \end{aligned}$$

Вычислим второе условное матожидание:

$$\begin{aligned} E(X^2 | Y)(Y) &= \int_{-\infty}^{+\infty} x^3 (Y+1)^2 e^{-x(Y+1)} I(x > 0, Y > 0) dx = \\ &= (Y+1)^2 I(Y > 0) \int_0^{+\infty} x^3 e^{-x(Y+1)} dx = (Y+1)^2 I(Y > 0) \cdot \frac{6}{(Y+1)^4} = \frac{6I(Y>0)}{(Y+1)^2}. \end{aligned}$$